黨國時代國家監控學運青年的「告密者」檔案內容 月薪1.8萬元台幣線民監控9年

黨國時代國家佈線「抓耙仔」，監控學運青年的「告密者」檔案內容。報導出爐後，當年野百合學運總指揮、民進黨立委范雲調閱檔案瀏覽後發現，她是1986年後遭以「專案」監控之名，唯一有「專卷」記載的學生，時間長達9年，檔案頁數更超過千頁，且竟有超過7、8個線民同時監控她，其中有2位線民，當年月薪高達1萬8千元。

范雲今（25日）在臉書發文表示，她當年被監控撰寫的檔案頁數，超過千頁；最特別的是，她還是1986年後，唯一一位有「專卷」，也就是被情治系統以「專案」監控的學生。

范雲表示，對她的專案監控，代表情治單位打算蒐集她違反國家法令的證據，準備有機會起訴，因此必須加強個人監控。

范雲指出，根據她在1990年1月的專卷內，以「范女」稱之，批示包括「具強烈抗爭意識…已無轉化可能」、「妨害校園安寧與社會安全甚距」、「擬積極註偵其推動學運，與分離團體關係，具體勾聯不法事證，俾憑法證。」

范雲說，她直到1994年3月19日，才被解除個人專卷監控，停止偵查，原因是刑法一百條廢止後，不再處罰台獨的思想犯，因此在她個人專卷最後述明，「刑法100條後修正普通內亂罪…范某雖與獨派走得很近，個人也傾向支持獨立…並無暴力台獨傾向，無繼續偵查之必要。」

范雲提到，遭監控的期間，同時間居然有超過有7、8個線民（或稱「細胞學生」（間諜））在監控她。她說，看檔案時才了解，有兩位監控她的細胞學生， 月薪1萬8千元，而負責與他們接頭的情治人員，則得到4000元獎金，檔案中還註明「不需收據」 ，對比當時她家教打工月薪3、4千元，可說待遇非常優渥。

范雲也說，檔案中還可看到，教育部人二室、台大校方、國民黨部，聯手從事情治工作。她指出，一個案子涉及參選台大學生會長，有一個成績資格的認定紛爭，當時台大還主動把她的「平均成績」外洩。可笑的是，當年她被公布的是平均成績，但，三十年後，居然在她的個人專卷中，看到她當時的每一科成績，證明台大校方與國家情治系統的密切合作。

此外，范雲也說，建議還包括金錢資助國民黨學生參加選舉，檔案中明確紀載，國民黨資助當年學生會長候選人林奕華一萬元競選經費；以及介入並離間學運份子關係，例如離間她和前任台大學生會長羅文嘉的關係，計畫以策略逼范雲切割羅，但最後並未成功。

lm